\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{uebung}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{type1cm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{subdepth}
\usepackage{nicefrac}

\setlength{\textwidth}{170.0mm} \setlength{\oddsidemargin}{-6mm}
\setlength{\topmargin}{-15.0mm} \setlength{\textheight}{250.0mm}
\newcommand{\ew}[1]{\langle #1\rangle}
\newcommand{\gv}[1]{\underline{#1}}
\newcommand{\rot}{\; \mathrm{rot} \,}         % Rotation

%% Kopfzeile
\setcounter{uebung}{7} \setcounter{section}{0} \uebungstitel{Übung zur \href{http://t2.physik.tu-dortmund.de/de/lehre/cp_14.html}{Computational Physics}}

%%-Je-nach-Anforderung-folgende-Schalter-freigeben
%%------------------------------------
%--nur Aufgaben (ohne Lösungen)
%    \newenvironment{loesungP}{\comment}{\endcomment}
%   \newenvironment{loesungH}{\comment}{\endcomment}
%--nur Lösungen der Präsenzaufgaben
%    \newenvironment{loesungP}{\loesung}{\endloesung}
%    \newenvironment{loesungH}{\comment}{\endcomment}
%--nur Lösungen der Haushaufgaben
%    \newenvironment{loesungP}{\comment}{\endcomment}
%    \newenvironment{loesungH}{\loesung}{\endloesung}
%--alle Lösungen anzeigen
    \newenvironment{loesungP}{\loesung}{\endloesung}
    \newenvironment{loesungH}{\loesung}{\endloesung}
%%-Ende-der-Schalter------------------


\begin{document}
%% Meta-Informationen zum Übungszettel
%% Prof 1, Prof 2, Ausgabe , Abgabe
\uebung{\href{http://t2.physik.tu-dortmund.de/de/mitglieder/loew/index.html}{Priv.-Doz.~Dr.~U.~Löw}}{}
{30. Mai 2014}{6. Juni 2014}
%%------------------------------------

\setcounter{punkte}{15}
\hausaufgabe{14}{Heisenberg-Kette}
%%------------------------------------

Gegeben sei der Hamiltonoperator
\begin{align}
  H &= - \frac{J}{4}\sum_{i=0}^{N-2}\vec{\sigma}_i\vec{\sigma}_{i+1} \\
   &= - \frac{J}{4}\sum_{i=0}^{N-2} \left(\frac12 \left(\sigma_i^+\sigma_{i+1}^- + \sigma_{i+1}^+\sigma_i^-   \right) + \sigma_i^z\sigma_{i+1}^z \right)
\end{align}
des eindimensionalen, antiferromagnetischen ($J < 0$) Heisenbergmodells; dieser soll hier numerisch für $N = 10$ Spins gelöst werden. \\
Überlegen Sie sich zunächst wie der Hamiltonoperator in Matrixdarstellung lautet.
Verwenden Sie dazu eine geeignete Basis, z.B. $\ket{s_0s_1s_2\dots}$, wobei $s_n$ die Eigenwerte des $\sigma_z$-Operators für den $n$-ten Spin sind.
Wählen Sie als Eigenwerte des $\sigma_z$-Operators in ihrem Programm $\uparrow \hat =\; 0$ und $\downarrow \hat =\; 1$.
%\begin{align}
%  H_{mn} &=  \Bracket{s_0s_1s_2\dots}{H}{s_0's_1's_2'\dots} \\
%  \text{mit} ~~ m &= \sum_{i=0}^{N-1} s_i 2^i ~~~ \text{und} ~~ n = \sum_{i=0}^{N-1} s_i' 2^i.
%\end{align}

\begin{enumerate}[(a)]
\item
Diagonalisieren Sie $H$ mit einer Routine aus den LAPACK- (Linear Algebra PACKage: \url{http://www.netlib.org/lapack}) oder BLAS- (Basic Linear Algebra Subprograms) Softwarebibliotheken oder einem anderen, möglicherweise eigenartigen, Paket Ihrer Wahl.

\item
Nutzen Sie das Spektrum des Hamiltonoperators, um die kanonische Zustandssumme $Z(T)$, die mittlere Energie $U(T)$ und die Wärmekapazität $C(T)$ in Abhängigkeit der Temperatur $T$ zu bestimmen und plotten Sie diese für sinnvolle Temperaturen.

\end{enumerate}

Bei der Verwendung von LAPACK können Sie sich (in C++) an folgenden Punkten orientieren:
\begin{enumerate}
  \item Finden Sie die richtige LAPACK-Funktion und verstehen Sie ihre Parameter.
  \item Deklarieren Sie die Funktion als \verb|extern "C"|.
\begin{verbatim}
extern "C" void sgesv_(int *, int *, float *, int *, int *, float *, int *, int * );
\end{verbatim}
  \item Rufen Sie die Funktion auf. Mehrdimensionale Arrays können Sie dabei wie \verb|&x[0][0]| übergeben.
  \item Vergessen Sie nicht, beim Kompilieren gegen LAPACK zu linken.

\end{enumerate}


\end{document}

